% ==============================================================================
% TCC - Thiago Martinho
% Capítulo 3 - Especificação de Requisitos
% ==============================================================================
\chapter{Especificação de Requisitos}
\label{cha-requisitos}

Este capitulo apresenta a especificação de requisitos funcionais do Resgate – o Sistema de Despacho de Ambulância Automatizado. A elicitação de requisitos se deu a partir de análise de documentos, partindo dos requisitos elicitados em \cite{souza-mylopoulos:spe13}, e entrevistas com o primeiro autor deste mesmo artigo, orientador deste trabalho.

%%% Início de seção. %%%
\section{Descrição do Escopo}
\label{sec-espec-req-escopo}

Quando um cidadão de uma cidade necessita de atendimento de emergência para ele ou para uma outra pessoa qualquer, a primeira coisa a ser feita é telefonar para uma central de emergência, como a de ambulância por exemplo. Ao realizar a chamada, o atendente da central verifica a gravidade da situação, colhe todos os dados necessários com o cidadão e solicita que uma ou mais ambulâncias façam o atendimento ao incidente transmitindo todas as informações necessárias.

Esse processo leva um certo tempo, pois o funcionário precisa encontrar uma ambulância que esteja bem localizada em relação ao local do incidente, que além disso atenda aos requisitos impostos, como quantidade de paramédicos por exemplo. Após localizar a ambulância, o funcionário precisa entrar em contato com ela e verificar sobre a disponibilidade ou não do atendimento para só depois de fato a ambulância ser despachada para o local do incidente. A medida que o atendimento vai avançando, os funcionários da ambulância têm de ir reportando o estado desse incidente a medida do possível.

Com o sistema que foi desenvolvido, toda essa tarefa de procurar por uma ambulância, entrar em contato com ela, atualizar estado e etc., passará a ser feito de forma automática, sendo necessário ao funcionário apenas confirmar, ou não, os dados sugeridos pelo sistema.

Desta forma, pode-se obter uma melhor precisão em relação ao posicionamento de ambulâncias, quantidade de ambulâncias necessárias para atendimento a incidentes, melhor utilização da equipe médica disponível nas estações e principalmente economia de tempo. O funcionário não mais precisará se comunicar diretamente com a central de ambulâncias e nem precisará esperar que a ligação com o cidadão termine para que ele possa transmitir os dados referentes a essa ligação para os outros funcionários responsáveis pelo atendimento. Enquanto o funcionário está obtendo as informações do incidente com o cidadão que efetuou a ligação, ele também já vai inserindo os dados no sistema e assim que completar todos necessários, o despacho de ambulância já poderá ser efetivado.

%%% Início de seção. %%%
\section{Modelo de Casos de Uso}
\label{sec-espec-req-caso-uso}

A Tabela~\ref{tbl-divisao-sistema} representa como foi realizada a divisão em subsistemas do Resgate.

\begin{table}[h]
	\caption{Subsistemas do Resgate}
	\label{tbl-divisao-sistema}
	\centering
	\begin{tabular}{| p{47mm} | p{100mm} | }\hline		
		\textbf{Subsistema Cadastro} & 
		Envolve toda a funcionalidade relacionada a cadastros do sistema. Engloba o cadastro de estações, hospitais, ambulâncias, equipamentos e funcionários.\\
		\hline
		\textbf{Subsistema Despacho} & 
		Envolve a funcionalidade relacionada despacho de ambulâncias, gerenciamento de incidentes e de chamadas.\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}


A Tabela~\ref{tbl-descricao-ator} descreve os atores identificados para o sistema de despacho de ambulância automatizado e suas respectivas funções.

\begin{table}[h]
	\caption{Descrição dos atores identificados}
	\label{tbl-descricao-ator}
	\centering
	\begin{tabular}{| p{47mm} | p{100mm} | }\hline		
		\textbf{Adminstrador} & 
		Funcionário do órgão que presta serviço de emergência e responsável pela manutenção dos cadastros do sistema.\\
		\hline
		\textbf{Funcionário} & 
		Funcionário do órgão que presta serviço de emergência responsável pelo atendimento ao cidadão e despacho de ambulância ou atendimento ao incidente.\\
		\hline
		\textbf{MDT} & 
		Sistema presente nas ambulâncias responsável por receber as instruções de despacho e informar o estado atualizado do despacho.\\
		\hline
		\textbf{Google \textit{Maps}} & 
		Sistema de mapa que oferece o cálculo de distância entre posições geográficas. \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

O administrador é um funcionário do órgão de emergência que é responsável por toda a parte de cadastro (cadastro de ambulância, de funcionário, de hospital, de ambulância e de equipamento) e manutenção desses cadastros no sistema.

Já um funcionário pode ser um atendente que é responsável pelo atendimento telefônico ao cidadão que está requisitando o serviço de emergência. Esse tipo de funcionário é responsável por registrar chamadas incluindo dados relevantes passados pelo cidadão, assim como informar ao sistema quando um incidente está pronto ou não para ter ambulâncias enviadas. Dessa mesma forma, um administrador também pode receber ligações e despachar ambulâncias. Um funcionário também pode ser um tripulante da ambulância que efetuará o atendimento a um incidente. Esse tipo de funcionário, por sua vez, não tem acesso ao sistema.   

O \textit{Mobile Data Terminal} (MDT) é um sistema presente nas ambulâncias que é responsável por receber as instruções de despacho enviadas pelo Resgate, assim como informar o estado atualizado do despacho. É responsável também por enviar localizações geográficas periódicas da ambulância no formato de latitude e longitude para que se possa manter um controle.

O \textit{Google Maps} é um sistema provido pela \textit{Google Inc.} que é um serviço de mapa que será utilizado com o intuito de efetuar cálculos relacionados a distâncias entre posições geográficas.

As Figuras~\ref{fig-caso-uso-cadastro} e ~\ref{fig-caso-uso-despacho} contém respectivamente os diagramas de casos do sistema estando descrito quais são as funções que estão sendo abrangidas e quais os atores que poderão executá-las.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/cap3/caso-uso-cadastro} 
	\caption{Diagrama de casos de uso do ator \textbf{Adminstrador}.}
	\label{fig-caso-uso-cadastro}
\end{figure}

Um usuário do sistema Resgate com o papel de administrador do sistema possui a autonomia para realizar as operações básicas de cadastro no sistema tais como, \textbf{Cadastrar Hospital}, \textbf{Cadastrar Ambulância}, \textbf{Cadastrar Equipamento}, \textbf{Cadastrar Funcionário} e , \textbf{Cadastrar Estação}. Esses casos de uso são considerados operações CRUD (\textit{Create}, \textit{Read}, \textit{Update}, \textit{Delete}), ou seja, o administrador do sistema é o único tipo de usuário que tem controle sobre criação, edição e deleção de tais tipos de dados.

Esses casos de uso de cadastros funcionam como base para o funcionamento do sistema, por meio dos quais todas as partes necessárias para efetuar o atendimento a cidadãos em situações de emergência são inseridas no sistema. Com isso, é possível ao administrador inserir novos funcionários de qualquer função e alocá-los em estações. Da mesma forma, é possível alterar ou excluir algum funcionário que por algum motivo não faz mais parte do corpo de atendimento. Caso alguma ambulância apresente algum defeito momentâneo, é permitido ao administrador indicar que ela não está disponível para ser despachada, assim como para equipamentos. Também é permitido ao administrador do sistema cadastrar estações e associar às mesmas ambulâncias, funcionários e equipamentos, de forma a facilitar o gerenciamento e distribuição dos recursos pelo órgão prestador de serviços de emergência. Todos os hospitais que são passíveis de recebimento de cidadãos resgatados por ambulâncias devem também ser inseridos no sistema pelo administrador. 


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/cap3/caso-uso-despacho} 
	\caption{Diagrama de casos de uso do ator \textbf{Adminstrador}.}
	\label{fig-caso-uso-despacho}
\end{figure}

Já um usuário com o papel de funcionário atendente tem como função no sistema o atendimento ao cidadão que está requisitando atendimento de emergência. A interação do funcionário no sistema inicia-se através do caso de uso \textbf{Registar Chamada}. Tal caso de uso começa quando o funcionário recebe uma nova chamada para auxiliar um cidadão em uma situação adversa. Os dados do incidente são coletados pelo funcionário e uma busca por chamadas similares levando em consideração a descrição da chamada, número de origem e nome do cidadão é realizada. Caso a busca encontre um resultado, o funcionário associa a nova chamada ao incidente já cadastrado no sistema, caso contrário após a confirmação dos dados é inserido um novo incidente.

O funcionário também pode \textbf{Gerenciar Incidente}, onde é possível alterar ou consultar dados de um incidente. Para esse caso de uso, o funcionário efetua uma busca no sistema a fim de obter o registro procurado e em seguida efetua as ações que deseja. 

Também é permitido ao funcionário, \textbf{Despachar Ambulância}. Para isso, ele lista todos os incidentes abertos e indica qual deve ter ambulâncias direcionadas para atendimento. Em seguida, o sistema efetua verificações de ambulâncias, funcionários e equipamentos disponíveis em todas as estações. Apenas ambulâncias que estejam de acordo com as configurações indicadas pelo atendente durante o atendimento ao cidadão podem ser despachadas. 

Uma vez obtidos todos os elementos necessários para atendimento (ambulâncias, funcionários e equipamentos), o sistema solicita ao ator Google Maps que identifique a distância entre as ambulâncias e o local do incidente. Após essa etapa, uma listagem em ordem da menor distância para a maior é mostrada ao funcionário para que ele decida quais ambulâncias devem ser despachadas. Depois de ter sido indicado pelo funcionário quais as ambulâncias devem ser despachadas para o incidente, o sistema envia as informações do despacho para o ator MDT que fica localizado dentro das ambulâncias. Ao final desse processo, o despacho de ambulâncias para um incidente foi concluído.

O MDT é uma ferramenta com software próprio que tem como tarefas ficar enviado notificações constantes ao sistema Resgate informando o estado de cada ambulância que esteja em atendimento (caso de uso \textbf{Atualizar Status da Ambulância}). Tais informações podem variar dependendo do estado do atendimento e podem ser: 

\begin{itemize}
	\item Posições geográficas: o MDT envia a latitude e longitude da ambulância em tempo real;
	\item Confirmar Atendimento ao Incidente: o MDT informa ao sistema que a ambulância está disponível e atenderá ao incidente conforme as instruções de despacho recebidas através do caso de uso \textbf{Despachar Ambulância};
	\item Informar em rota para hospital: o MDT informa ao sistema que a ambulância já fez o socorro à vítima e segue a caminho do hospital indicado previamente pelo funcionário no caso de uso \textbf{Registrar Chamada};
	\item Informar no hospital: o MDT informa ao sistema que a ambulância está deixando a vítima no hospital;
	\item Informar em rota para estação: o MDT informa que a ambulância já concluiu o atendimento ao cidadão e está retornando para estação para aguardar novas instruções de despacho;
	\item Informar em espera: o MDT informa que a ambulância já se encontra na estação e está disponível para despacho;
	\item Informar problema com ambulância: o MDT informa que a ambulância apresenta algum problema inesperado e não poderá prosseguir com o atendimento. Em seguida, o funcionário é notificado do problema e o ciclo do caso de uso \textbf{Despachar Ambulância} é novamente iniciado.
\end{itemize}

A documentação técnica completa dos requisitos do sistema encontra-se nos Apêndices desta monografia.

%%% Início de seção. %%%
\section{Modelo Estrutural}
\label{sec-espec-req-modelo-estrutural}

O modelo conceitual estrutural visa capturar e descrever as informações (classes, associações e atributos) que o sistema deve apresentar para prover as funcionalidades descritas na Seção~\ref{sec-espec-req-caso-uso}. Na prática, o modelo estrutural visa retirar as informações do mundo real e as colocar em um contexto de desenvolvimento de \textit{software}. Neste modelo é possível identificar como que as ações executadas pelo usuário são tratadas no sistema.

A Figura~\ref{fig-diagrama-classe-cadastro} apresenta o diagrama de classe gerado para o subsistema \textbf{Cadastro} que engloba todas as funcionalidades básicas de cadastros para o sistema.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/cap3/diagrama-classe-cadastro} 
	\caption{Diagrama de classe do subsistema \textbf{Cadastro}.}
	\label{fig-diagrama-classe-cadastro}
\end{figure}

Por meio da análise do modelo estrutural tem-se uma visão mais clara das dependências entre as entidades do sistema, assim como o grau das relações. É ilustrado também quais são os possíveis tipos de funcionários (\textbf{StaffFunction}) e de tipos de equipamentos (\textbf{EquipmentType}) são possíveis de serem cadastrados no sistema. Vale ressaltar que o único ator que tem acesso a esse módulo é o \textbf{Adminstrador}.

Quando o \textbf{Administrador} do sistema efetua o cadastro de um novo hospital, por exemplo, o sistema cria um novo objeto da classe \textbf{Hospital} e atribui a esse  objeto os dados preenchidos na tela de inclusão, tais como nome, rua, código postal, bairro e cidade. A mesma coisa vale para todos os outros cadastros, ou seja, quando alguma ação relacionada ao diagrama de caso de uso da Figura~\ref{fig-caso-uso-cadastro} é executada, o sistema cria um objeto da respectiva classe, registras as informações nessa nova instância e salva no banco de dados.

É importante também identificar restrições de integridade do sistema, limitações que não são possíveis de serem representadas no diagrama mas são importante para manter a consistência e integridade de dados a todo o tempo. Para esse módulo a seguinte restrição foi identificada:

\begin{itemize}
	\item Funcionários (classe \textbf{Employee}) e equipamentos (\textbf{Equipment}) só podem ser alocados a ambulâncias (\textbf{Ambulance}) que pertençam à estação (\textbf{Station}) à qual o funcionário está alocado;
\end{itemize}

Já a Figura~\ref{fig-diagrama-classe-despacho} apresenta o diagrama de classe gerado para o subsistema \textbf{Despacho} que engloba todas as funcionalidades de despacho de ambulância, gerenciamento de incidentes e chamadas.
 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/cap3/diagrama-classe-despacho} 
	\caption{Diagrama de classe do subsistema \textbf{Despacho}.}
	\label{fig-diagrama-classe-despacho}
\end{figure}

Quando um \textbf{Funcionário} recebe uma chamada de emergência, é criada uma nova instância da classe \textbf{EmergencyCall}, e o \textbf{Funcionário} registra a descrição do incidente. O sistema então, identifica o número de origem da ligação e a data/hora em que a chamada foi recebida e também registra esses dados nesse novo objeto criado. Como descrito no caso de uso \textbf{Registrar Chamada}, caso o \textbf{Funcionário} identifique a ligação como sendo de um incidente não registrado ainda no sistema, um novo objeto da classe \textbf{Incident} é criado e esse incidente é associado a chamada em questão. Por outro lado, se o incidente já existir, o objeto persistido é recuperado e associado a chamada.

Ao criar um novo incidente, o \textbf{Funcionário} também informa a qual hospital e quais são as configurações de ambulâncias necessárias para atendimento a situação de emergência. Essas duas conexões são feitas a partir de um objeto da classe \textbf{Incident} para um da classe \textbf{Hospital} e para um ou mais objetos \textbf{AmbulanceSettings}.

Ao autorizar o despacho uma ambulância, o \textbf{Funcionário} permite ao sistema efetuar a associação entre um objeto da classe \textbf{Incident} com um ou mais objetos da classe \textbf{Dispatch}. Isso se deve ao fato de que para um mesmo incidente, uma ou mais ambulâncias podem ser despachadas. Cada \textbf{Dispatch} se associa a uma \textbf{Ambulance}.

Assim como no diagrama do módulo anterior, existe uma restrição de integridade definida nesse subsistema, a saber:
\begin{itemize}
	\item A data de despacho de um incidente tem que ser maior ou igual do que a data de criação desse incidente que fica registrado no objeto da classe \textbf{EmergencyCall}.
\end{itemize}

%%% Início de seção. %%%
\section{Modelo Dinâmico}
\label{sec-espec-req-modelo-dinamico}

O modelo dinâmico visa capturar o dinamismo de classes do sistema que fogem ao padrão \textit{ativo} ou \textit{inativo}. Em uma abordagem orientada a objetos, requisições de ação correspondem a mensagens trocadas entre objetos. As ações propriamente ditas e seus efeitos são tratados pelas operações das classes. Assim, a modelagem dinâmica está relacionada com as trocas de mensagens entre objetos e a modelagem das operações das classes~\cite{falboEngReq}.

Um dos produtos dessa modelagem é o diagrama de estados de uma classe, uma máquina de estados que tem representação gráfica de todas as etapas em que um objeto pode transitar e também como ele pode transitar durante seu ciclo de vida. A Figura~\ref{fig-diagrama-estados-ambulancia} representa o diagrama de estados para a classe \textbf{Ambulance}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/cap3/diagrama-estados-ambulancia} 
	\caption{Diagrama de estados da classe \textbf{Ambulance}.}
	\label{fig-diagrama-estados-ambulancia}
\end{figure}

Os objetos da classe \textbf{Ambulance} possuem dois grandes estados: \textbf{Inactive} e \textbf{Active}, que indicam se o objeto está ativo ou não no sistema. Essa característica pode ser alterada através da rotina estabelecida pelo caso de uso \textbf{Cadastrar Ambulância}. 

Quando uma ambulância está esperando para ser despachada para um incidente, ela encontra-se no estado \textbf{At Station}. Através da rotina do caso de uso \textbf{Despachar Ambulância} o sistema permite ao atendente selecionar qual ambulância atenderá ao chamado e altera o estado para \textbf{Dispatched}. Já pelo caso de uso \textbf{Confirmar Atendimento ao Incidente} o ator \textbf{MDT}, ao confirmar o atendimento, faz com que o sistema altere o estado para \textbf{En Route}.

O \textbf{MDT} fica enviado constantemente para o sistema, a localização da ambulância através do caso de uso \textbf{Informar Posição Geográfica}. Ao receber essa localização o sistema faz uma verificação se a ambulância já chegou ao local do incidente e em caso positivo a ambulância tem seu estado alterado para \textbf{At Incident}.


Ao termino da prestação de socorro no local do incidente a ambulância segue com a vítima para o hospital indicado na configuração do incidente e o seu estado é alterado para \textbf{En Route}. Chegando ao hospital, o \textbf{MDT} informa onde a ambulância se encontra e o sistema, por sua vez, altera o estado para \textbf{At Hospital}. Por fim, após deixar a vítima aos cuidados da instituição médica, a instância tem seu estado alterado para \textbf{En Route to Station} e a partir desse momento a ambulância está novamente disponível para ser despachada e chegando na estação, o ciclo recomeça novamente.

Uma outra classe que também possui uma máquina de estados associada é a \textbf{Incident}, cujo diagrama encontra-se representado na Figura~\ref{fig-diagrama-estados-incidente}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/cap3/diagrama-estados-incidente} 
	\caption{Diagrama de estados da classe \textbf{Incident}.}
	\label{fig-diagrama-estados-incidente}
\end{figure}

Uma nova instância da classe \textbf{Incident} inicia seu ciclo de vida através do estado \textbf{Open}. Isso implica, que o incidente foi criado no sistema porém ele ainda está aguardando atendimento. Quando o ator \textbf{MDT} de alguma ambulância envia uma notificação para o sistema, por meio do caso de uso \textbf{Confirmar Antedimento ao Incidente}, o incidente passa para o estado \textbf{Ongoing} que indica que o atendimento foi iniciado. 

Caso um incidente esteja sendo atendido por alguma ambulância que por motivo de força maior, não mais poderá seguir com a assistência ao cidadão (caso de uso \textbf{Informar Problema com Ambulância}), o estado do incidente volta a ser \textbf{Open}, ou seja, retorna ao inicio do ciclo. Por outro lado, se tudo ocorrer bem e o paciente for resgatado com sucesso pela ambulância, através do caso de uso \textbf{Informar Em Rota para Hospital}, o estado é alterado para \textbf{En Route to Hospital}. Por fim, quando o paciente é deixado no hospital e a ambulância terminou o atendimento ao incidente, o estado é alterado para \textbf{Closed} e nenhuma ação mais é passível de ser realizada em cima deste incidente, a não ser a de consulta, e esse objeto não terá mais seu estado alterado sob qualquer circunstância.


